\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}




%%%  PAGE DIMENSIONS
\usepackage{geometry} % to change the page dimensions
\geometry{a4paper} % or letterpaper (US) or a5paper or....

%%%  PACKAGES
\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
\usepackage{array} % for better arrays (eg matrices) in maths
%\usepackage{paralist} % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} % adds environment for commenting out blocks of text & for better verbatim
\usepackage{subfig} % make it possible to include more than one captioned figure/table in a single float
% These packages are all incorporated in the memoir class to one degree or another...


\usepackage{graphicx} % Inclusion d'images
\graphicspath{ {figures/} }

%%%  HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr} % This should be set AFTER setting up the page geometry
\pagestyle{fancy} % options: empty, plain , fancy
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt} % customise the layout...
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\lhead{\includegraphics[width=50px]{../ressources/logo}}\chead{}\rhead{}
\lfoot{T. Besseau, M. Chatelan, L. Chauffoureaux, M. Lemdjo, N. Mégevand}\cfoot{}\rfoot{\thepage}


%%% NEW COMMANDS %%%

\newcommand{\ang}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\personne}[3]{\textsc{#2} #1 \emph{#3@heig-vd.ch}}


%%% TITLE
\title{ \includegraphics[width=250px]{../ressources/logo}\\
   \vspace{10mm}
   \huge{Cahier des charges}
   \vspace{60mm}
}
\author{Thibaud Besseau, Matthieu Chatelan, Lara Chauffoureaux,\\  Marie Lemdjo, Nathalie Mégevand}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\clearpage
\tableofcontents
\listoffigures
\clearpage

\section{Contexte}
Ce projet vise la création d'une application pour la gestion intégrale d'un projet, de la phase de création du projet à la conclusion de ce dernier. Ceci tout en permettant de garder une trace en "temps réel" des étapes accomplies, du temps restant au développement de certaines étapes ou encore les \ang{deadlines} à respecter pour chacun des développeurs de l'équipe.

Si le temps le permet, l'application fonctionnera aussi bien avec une équipe de développeurs et l'appui d'une base de donnée MySQL, que pour une personne travaillant seule en local (sans base de donnée, mais avec sauvegarde dans un fichier de l'état de l'avancement du projet au format XML).

Pour ce projet, on imagine que lors de l'achat d'une licence pour l'utilisation de notre logiciel en entreprise, l'acheteur fourni le nom de son entreprise, qui sera utilisé pour créer sa base de donnée personnelle hébergée sur notre serveur chez WorksOn. Par conséquent, toutes personnes utilisant notre logiciel sont regroupées sur le même serveur. Le client pourra ensuite télécharger l'application ainsi que le fichier de configuration nécessaire pour se connecter à sa base de donnée.


\section{Équipe de projet}

% Liste des membre des l'équipe avec leur rôle et  normalement adresse e-mail de contact
% Nom du prof superviseur

\begin{description}
\item[Superviseur] \personne{René}{Rensch}{rene.rensch}
\end{description}

\begin{description}
\item[Chef de projet] \personne{Matthieu}{Chatelan}{matthieu.chatelan}
\item[Suppléante] \personne{Lara}{Chauffoureaux}{lara.chauffoureaux}
\item[Développeur] \personne{Thibaud}{Besseau}{thibaud.besseau} 
\item[Développeur] \personne{Marie}{Lemdjo}{marie.lemdjo}
\item[Développeur] \personne{Nathalie}{Mégevand}{nathalie.megevand}   
\end{description}

\section{Liste des acteurs}

Les différents acteurs représentent ici les utilisateurs qui auront accès aux différentes fonctionnalités de notre application.
Un chef de projet par exemple, aura les mêmes droits qu'un utilisateur lambda avec, en plus, des droits spécifiques supplémentaires.
Les possibilités données à chaque acteur sont illustrées plus spécifiquement dans la section \ang{Scénarios d'utilisation}. Dans le cadre de ce projet, les acteurs possibles sont notamment : 

\begin{itemize}
\item Administrateur : Utilisateur ayant tous les droits. Vue totale sur toutes les données.
\item Chef de projet : Utilisateur ayant tous les droits sur les projets qu'il a créé ou qu'il supervise.
\item Utilisateur lambda : Utilisateur aux droits limités. Leur vue sur les données est la plus limitée.
\item Utilisateur simple (unique) : Utilisateur pouvant se servir du programme sans passer par une base de données.
\end{itemize}

Dans cette documentation, ``M. Burns'' a le rôle de l'administrateur, ``Homer'' est un chef de projet et le rôle de l'utilisateur lambda revient à ``Lenny''.
``Lisa'' utilise la version mono-utilisateur de WorkOn qui fonctionne exclusivement en local.

\section{Fonctionnalités}

% paragraphe d'introduction ???

Avant toute opération chaque utilisateur, quel que soit son rôle, doit se connecter à une base de données.

L'administrateur de l'application sera capable de :
\begin{itemize}
\item Créer des utilisateurs.
\item Promouvoir un utilisateur lambda en chef de projet.
\item Changer le chef de projet en charge d'un projet en cours.
\item Consulter l'état de tous les projets (en cours, en retard, annulé, terminé, etc.).
\end{itemize}

Un chef de projet sera capable de :
\begin{itemize}
\item Créer un nouveau projet (avec au moins un nom, une date limite, et un état). %, budget). Vous êtes sur de vouloir gérer cet aspect?
\item Séparer ses projets en modules (ajouter des modules à ses projets).
\item Changer l'état d'un de ses projets. 
\item Consulter l'état de ses projets sous forme de liste. Il aura ainsi accès à tous les sous-modules et à leurs états d'avancement influencés par chaque développeur lors de ses sessions de \ang{"coding"}.
\item Assigner une date limite à un module.
\item Assigner des utilisateurs sur ses projets / modules.
\item Lancer une simulation avec la méthode de Monte Carlo afin d'obtenir une estimation du temps restant nécessaire.\footnote{L'idée vient du CEO de Stackoverflow qui a posté sur son site internet à ce propos : https://www.joelonsoftware.com/2007/10/26/evidence-based-scheduling/}.
\end{itemize}

Un utilisateur lambda sera capable de :
\begin{itemize}
\item Ajouter des tâches à un module (sous-diviser le module en plusieurs tâches).
\item Ajouter une estimation de durée de travail pour une tâche.
\item Lancer le décompte de travail sur une tâche (``Travailler sur une tâche'').
\item Mettre le décompte en pause.
\item Arrêter le décompte du temps. Ce qui revient à finir son travail en fin de journée en entrant sa session dans la base de données. % POurrait peut-être être mergé avec arrêter le décompte du temps. A voir. Fait !
\item Être alerté par un \ang{pop-up} après un temps donné passé sur la tâche en cours.
\item Indiquer une tâche comme terminée et ainsi changer son état. % Deux fois terminer pour une action différente :s il faudrait trouver un synonyme...
\item Avoir un résumé graphique de ses statistiques (nombre de tâches restantes, temps restant, etc.)
\end{itemize}

De plus, le programme se basera sur un fichier de configuration pour la langue. Grâce à cette méthode, aucune valeur fixe n'est inscrite dans le code pour ce qui est des chaînes de caractères. Par conséquent, en cas de modification ultérieure d'une chaine pour corriger une erreur ou en cas d'intégration de support multilingue, le code n'a pas besoin d'être modifié.

\subsection{Fonctionnalités supplémentaires}

L'utilisateur pourra en plus : 
\begin{itemize}
\item Être alerté par un \ang{pop-up} lui indiquant qu'il a passé 3h sur la tâche en cours. % 1h30 ??? autre ?? A DISCUTER
\item Ajuster le temps écoulé durant la session avant d'enregistrer cette dernière (afin d'être le plus correct possible en cas d'oubli de fermeture de session). \footnote{Il ne peut que diminuer le temps et non l'augmenter.} % En footnote
\item Ajouter manuellement des sessions de travail où il n'était pas sur son ordinateur. Ces dernières devront néanmoins être approuvées par le chef de projet afin d'éviter les abus.
\item Support multilingue.
\end{itemize}

\medskip

Il sera également possible de se servir de l'application en local. Ce mode local permettra une emploi mono-utilisateur, il n'y aura donc pas de notion d'administration (supervision du travail) car l'utilisateur de l'application en local sera considérer comme son propre chef de projet.

\medskip

Un chef de projet local sera capable de :
\begin{itemize}
\item Créer un nouveau projet (avec au moins un nom, une date limite, et un état). %De nouveau budget?
\item Séparer ses projets en modules (ajouter des modules à ses projets).
\item Changer l'état d'un de ses projets. 
\item Assigner une date limite à un module.
\item Consulter l'état des ses projets.
\item Lancer une simulation avec la méthode de Monte Carlo.
\item Ajouter des tâches à un module.
\item Ajouter une estimation de durée à une tâche.
\item Lancer le décompte de travail sur une tâche (``Travailler sur une tâche'').
\item Mettre le décompte en pause.
\item Arrêter le décompte du temps.
\item Fermer une tâche.
\end{itemize}


\section{Diagramme des cas d'utilisation}

La figure~\ref{dcu} présente le diagramme des différents cas d'utilisation selon les acteurs.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=400px]{../ressources/DCU}
  \caption{Cas d'utilisation selon les acteurs en jeu}
  \label{dcu}
\end{figure}

\section{Scénarios d'utilisation}

Cette liste de scénarios a pour but de donner une idée générale de l'utilisation qui pourra être faite de notre application par les différents acteurs. %Il ne s'agit en aucun cas d'une liste exhaustive.

\subsection{Scénario ``Lenny l'utilisateur lambda'' }

Lenny ouvre l'application, un écran d'accueil lui demande son \ang{username} et son mot de passe, le nom de la base de donnée de son entreprise est déjà pré-rempli. Une fois connecté, Lenny choisi un des projets sur lesquels il travaille. Le projet \textsc{Springfield Nuclear Power Plant Safty Software} dont Homer est le chef de projet. Il décide de travailler sur le module GUI - Écran d'accueil.
Il commence par créer quelques tâches. Il clique sur le bouton ``Nouvelle tâche'' et décide de nommer sa tâche ``Ajouter bouton OK''. Ayant estimé que cette tâche lui prendrait une heure, il entre ce temps dans le champ estimation prévu à cet effet.
Une fois satisfait, il clique sur ``OK'' pour valider la tâche. Il crée ensuite une seconde tâche de la même manière "Ajouter un \ang{Listener} sur le bouton ``OK''. Dans ce cas il ne sait pas du tout combien de temps lui prendrait cette tâche, il laisse donc le champ estimation vide.

Après sa pause de midi, Lenny décide de travailler sur la tâche ``Ajouter bouton OK''. Il sélectionne la tâche et met en route le décompte du temps. Avant de prendre une pause, il met le décompte du temps en pause. Il relance le décompte du temps une fois revenu de sa pause et se met de nouveau au travail. Trois heures se sont écoulées, un \ang{pop-up} apparaît et demande à Lenny s'il est toujours en train de travailler sur la tâche ``Ajouter bouton OK''. Lenny réalise qu'il a passé la dernière heure au téléphone avec son chef, il ajuste donc le \ang{slider} et enlève 1h au temps passé sur la tâche. Il enregistre le temps, un éventuel commentaire pour décrire ce qu'il a fait ou ce qu'il lui reste à faire et ferme la tâche (pas encore terminée).

%Décidant qu'il est grand temps de rentrer chez lui, Lenny se déconnecte de l'application, éteint son ordinateur et rejoint ses amis chez \ang{Moe's}.h

\subsection{Scénario ``Homer le chef de projet''}
Homer ouvre le programme comme n'importe quel autre utilisateur. Il renseigne ses \ang{credentials} et est reçu par un aperçu de tous les projets dont il a la charge. Il décide que pour son application de gestion de centrale nucléaire, un module implémentant des vérifications de sécurité serait une bonne idée. Il va donc sélectionner le projet en cause et y ajouter ce module et le paramétrer selon ses envies (donner une \ang{deadline} ou autre). Le chef de projet va ensuite assigner des personnes sur ce module.

Tous les matins, il peut, par exemple, se renseigner sur l'état d'avancement du projet en consultant les statiques relatives à ce dernier. Il sera en mesure de voir toutes les personnes qui travaillent sur ce projet et est l'état d'avancement. Il devra entre-autres accepter les entrées manuelles de sessions de travail de ses "employés" afin de les valider ou non.


\subsection{Scénario ``M. Burns l'administrateur''} 
M. Burns a acheté une licence à \textsc{WorksOn} pour une base de données pour son entreprise. Au moment de l'installation sur les postes des ses utilisateurs il précise le nom de la base de données : Springfield\_PP. À l'avenir tous ses utilisateurs se connecteront automatiquement sur cette base de données.
Après s'être lui-même connecté, il clique sur le menu ``Administration''. Depuis lequel il peut ajouter de nouveaux utilisateurs. Il crée un utilisateur pour Lenny en lui choisissant un \ang{username} unique. Il en crée ensuite un pour Homer et lui donne le rôle de chef de projet en cochant la case appropriée.

Il décide ensuite de vérifier le travail de ses employés et commence par contrôler le travail de Lenny en sélectionnant son \ang{username}. Il a accès à la liste des tâches de Lenny, aux estimations que ce dernier a faites et au temps réel qu'il a passé dessus. De plus, un ratio estimation / temps réel est automatiquement calculé.
Lenny étant quelqu'un de très précis, il crée même des nouvelles tâches lorsqu'il est interrompu. Par exemple, sa dernière tâche créée s'appelle ``téléphone avec Homer'' avec une estimation et un temps passé de 1h. Cette précision fait que ses ratios sont très proches de 1.

Homer, en revanche, n'est pas très doué en estimation et se fait souvent interrompre dans son travail (sans qu'il le relève), il a donc des ratios très variés. Des ratios variés signifient qu'il est plus difficile pour M. Burns d'estimer le temps de travail de Homer.

\subsection{Scénario ``Lisa mono-utilisatrice''}

Pour son travail de bachelor intitulé ``Sauver les castors'' Lisa décide d'utiliser le logiciel \textsc{WorksOn}. Elle ouvre l'application et lorsque la fenêtre lui demandant son \ang{username} et son mot de passe s'ouvre, elle coche la case ``Travail en local''. Elle arrive alors sur une vue similaire à celle d'un chef de projet ; elle voit la liste de ces projets et leurs états. Elle crée un nouveau projet, décide du nom et de la date limite. Elle ne peut, par contre, pas y assigner d'utilisateur car elle travaille en local. Elle ajoute deux modules à son projet ``Présentation orale'' et ``Article pour le journal''.  Ayant décidé de commencer par l'article, elle ajoute les tâches : ``Faire des recherches sur l'habitat des castors'', et ``Écrire l'article''. Elle estime qu'il lui faudra environ 2 heures de travail sur chacune des tâches.
Curieuse de savoir si elle finira dans les temps, Lisa lance la simulation de Monte-Carlo. Comme elle est régulière dans son travail et qu'elle a tendance à se surestimer un peu ces ratios sont élevés mais uniformes. Ainsi la simulation prédit qu'elle finira ces deux tâches en 6 heures plutôt que 4 avec une probabilté de 85\% et qu'elle a 15\% de chance de finir en 4 heures et 30 minutes.

\clearpage
\section{Prototypes graphique}

Les figures~\ref{acc} et ~\ref{connexion} présentent des prototypes des fenêtres de l'application.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{../ressources/Accueil}
  \caption{Fenêtre d'accueil}
  \label{acc}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{../ressources/Connexion}
  \caption{Fenêtre de connexion}
  \label{connexion}
\end{figure}


\section{Technologies utilisées}

\begin{description}
\item[Application] Java - openjdk version 1.8.0.121
\item[GUI] Java - Swing 
\item[IDE] IntelliJ IDEA Ultimate
\item[JUnit] Maven 3.3.9
\item[Base de données] MySQL Ver 14.14 Distrib 5.5.54, for debian-linux-gnu
\item[Données mono-utilisateur] Fichiers XML
\end{description}


\section{Annexes}

Planification initiale
\begin{itemize}
\item diagramme de Gant
\end{itemize}


% inclure la plannification  initiale ou la mettre en annexe
% \noindent\includegraphics{NOMIMG.png}

% Si dégueu, ajouter le package landscape et mettre des \begin{landscape} \end{landscape}

\end{document}
